法國大學學費低廉 政府有意對外籍生漲價

（中央社記者曾依璇巴黎19日專電）法國公立大學學費一向相對低廉，政府為提供更多獎學金、改善針對留學生的接待品質，有意調高非歐盟成員國的外籍學生學費，未來學士學程註冊費可能達約3000歐元。

法國每年吸引超過30萬名外籍學生就讀，是繼美國、英國、澳洲之後的第4大留學目的國。

到法國讀書的外籍生中，近半數來自非洲，約2成來自歐盟成員國，其次來自亞洲及大洋洲、美洲、中東等。

2018年到2019年學年度，法國公立大學學士學程註冊費為170歐元（約新台幣6000元）、碩士學程為243歐元，與其他已發展國家相比，已屬相當低廉，外籍學生與本國學生繳交一樣的費用。

專門對外推廣法國高等教育的法國教育中心（Campus France）估計，國家每年投資在每名大學生身上的費用平均為1萬4000歐元，絕大部分由政府支應。

費加洛報（Le Figaro）報導，法國政府有意調漲非歐盟成員國的外籍學生註冊費，約涉及10萬人，未來這些人就讀學士學程，一年可能要支付約3000歐元。

法新社也引據總理府、外交部及教育部文件表示，政府為外籍學生規劃更便利的簽證申請程序、在外國開設法國學校分部，同時調漲部分學生的註冊費，大約會是實際費用的1/3。

法國提高註冊費的同時，為了吸引優秀學生，也打算增加獎學金及免除雜費的項目。

根據費加洛報，法國大學生聯合會（Unef）擔心調漲註冊費會進一步對貧窮階級不利，並使得一些高等教育機構招不到學生；但法國教育中心主任卡伊雅（Beatrice Khaiat）認為，很多國家都會向外籍學生收取額外費用，他們選擇到法國讀書，也經常不是因為法國幾乎免學費。

報導引述賽爾吉-蓬圖瓦茲大學（UCP）校長傑米內（Francois Germinet）的說法表示，他正面看待這項措施，因為很難要求法國納稅人接受替其他國家培育人才。

他舉例，有一門土木工程學士學程，只有中國籍學生就讀，每年註冊費約200歐元，他們回國讀一樣的學程卻要5000歐元。

報導分析，美國現任政府嚴格審查簽證，導致外籍學生赴美人數減少，加上英國脫歐可能讓部分學生轉移陣地，法國外交部和教育部希望藉機吸引更多人到法國讀書。（編輯：陳惠珍）

點解成件事好似有啲奇怪，如果佢要吸引更多人讀，唔係應該繼續收平學費？

幾好丫，非EU點解要享EU福利
要佢俾埋EU嗰份啦

收平貼錢有l用，佢就係希望多左人，再加你地學費啊嘛

我覺得貴左未必咁多人讀